蠻人講文明 - 馮睎乾

蠻人講文明 - 馮睎乾

心情煩躁，最適合看《人民日報》，保證忍不住笑。前陣子該報有篇〈「黃色經濟圈」是香港經濟文明之恥〉，表面上狠批「反中亂港分子」組織黃色經濟圈，是野蠻暴力、反文明反社會行為，但細心的讀者不難發現，文章充滿反諷曲筆，若說作者暗撐香港抗爭人士，似乎也合情合理。

此文批評黃色經濟圈搞手，「棄基本的市場運行規律和經濟發展規律於不顧，轉頭向原始部落社會取經，難怪有市民直斥其『癡線』、不知魏晉」。最耐人尋味是最後四字：不知魏晉。多數港人根本不知什麼魏晉，只聽過毅進，怎可能這樣文縐縐批評「暴徒」呢？顯然是作者自己的評語，大有深意。

「不知魏晉」四字出陶淵明〈桃花源記〉，本指桃源居民「不知有漢，無論魏晉」，與外界現實脫節。但桃源中人不是為了「避秦」才搞「桃獨」嗎？作者刻意用「不知魏晉」形容黃色經濟圈，我除了看出他暗示香港由「暴秦」把持外，也感受到他對黃色經濟圈抱有一種「雖不能至，心嚮往之」的態度。

作者又說「經濟的歸經濟的、政治的歸政治應是常識」，這種話由黨媒說出來，很難不相信是反諷。經濟和政治，中國人從來混為一談，不會分那麼細，如十九世紀末美國通過法律苛待華工，也限制華工入境，於是中國人就在1905年發動抗爭，鼓吹抵制美貨——按今天《人民日報》講法，他們都「棄基本的市場運行規律和經濟發展規律於不顧」。

當年這群「反文明」的愛國者，辦了一份《拒約報》（「約」指美國對華工的苛約惡法），其發刊詞云：「夫工約之廢與否，其權在美政府。能要求其廢與否，其權在中國政府。而惟工約一日不廢，則美貨一日不購，斯其權在吾同胞四萬萬人之中。」

可見百年前中國人已有基本人權，可憑政治理念選擇買什麼不買什麼。況且按照常識，黃色經濟圈不過實踐西方文明社會的「良知消費」（ethical consumerism），怎會是「向原始部落社會取經」呢？黨媒既不熟悉中國，也不清楚西方，果然「不知魏晉」。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

葵涌:石蔭黑暗對峙放映會
日期：2020年1月10日 星期五
時間 ： 2030
地點 ：石蔭街市巴士站對面

=====================

🎉 1.11全城連儂日 🎉
「勇武感謝祭2020」
日期：2020年1月11日 星期六
Part One - 元祖慶典
時間：14:00 - 17:00
地點：金鐘元祖連儂牆

Part Two - 遍地連儂
時間：19:00 - 22:00
地點：全港18區
地點 ：九龍 : 尖東 旺角 黃大仙 長沙灣
新界 : 元朗 青衣 荃灣 大埔 葵芳 沙田 馬鞍山 將軍澳
港島 : 金鐘 銅鑼灣 炮台山 西灣河
#111不分和勇 連儂日見！#WeAreOne
#感謝祭 #辛苦了
#BeWater #連儂開花
#111全城連儂 #光復連儂

===============

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
日期：2020年1月12日 星期日
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(*不反對通知書申請中)